

Chapitre 4

Séries numériques (résumé de cours)

Algèbre et analyse fondamentales - Paris 7 - O. Bokanowski - Octobre 2015

4.1 Généralités

Soit $(u_n)_{n \geq 0}$ une suite de \mathbb{R} ou de \mathbb{C} . On définit les sommes partielles par

$$S_n = \sum_{k=0}^n u_k = u_0 + u_1 + \cdots + u_n,$$

et on s'intéresse à la limite de S_n lorsque $n \rightarrow \infty$.

Definition. 4.1.1. On dira que la série $\sum u_n$ est :

- convergente (CV) si $\lim_{n \rightarrow \infty} S_n$ existe, et on note alors $\sum_{n \geq 0} u_n$ cette limite,
- divergente (DIV) sinon,
- absolument convergente (AC) si $\sum_{n \geq 0} |u_n|$ est convergente.

On dira aussi que la série converge simplement (CS) si elle converge mais pas absolument.

On peut définir de même la notion de convergence de la série $\sum_{n \geq p} u_n$ si u_n n'est définie qu'à partir du rang p :

$$\sum_{n \geq n_0} u_n = u_p + u_{p+1} + u_{p+2} + \cdots$$

La modification d'un nombre fini de termes de la série ne change pas sa nature (CV, AC, DIV, CS).

Théorème. 4.1.2. (Critère de Cauchy) Pour toute série à valeur dans \mathbb{R} ou \mathbb{C} ,

$$(\sum u_n) \text{ AC} \Rightarrow (\sum u_n) \text{ CV}$$

Série géométrique : $u_n := c a^n$, avec $c \neq 0$. La série $(\sum u_n)$ est convergente ssi $|a| < 1$, et la somme vaut alors $\frac{c}{1-a}$ (somme partielle, pour $a \neq 1$: $S_n := c \frac{1-a^{n+1}}{1-a}$).

Série télescopique : $u_n := a_n - a_{n+1}$. La somme partielle S_n vaut $a_0 - a_{n+1}$. La série converge ssi $\lim a_n$ existe, et la somme vaut alors $a_0 - \lim a_n$.

Exemple : $u_n = \frac{1}{n(n+1)}$, pour $n \geq 1$, on a $u_n = \frac{1}{n} - \frac{1}{n+1}$ et donc $\sum_{n \geq 1} u_n = 1$.

Proposition. 4.1.3. $(\sum u_n) \text{ CV} \Rightarrow u_n \rightarrow 0$.

Démonstration. En remarquant que $u_n = S_n - S_{n-1}$ pour $n \geq 1$. □

Exemple : pour $n \leq 0$, $\frac{1}{n^\alpha}$ ne tend pas vers 0 (qd $n \rightarrow \infty$), donc $\sum_{n \geq 1} \frac{1}{n^\alpha}$ est divergente.

4.2 Séries à termes positifs

Dans cette section on suppose que $u_n \geq 0$.

Théorème. 4.2.1. Soit $u_n \geq 0$. Alors $\sum u_n$ CV $\Leftrightarrow \sum u_n$ bornée.

Definition. 4.2.2. Pour u_n, v_n suites à valeurs complexes, t.q. $v_n \neq 0$ (à partir d'un certain rang) on utilisera la notation $u_n \sim v_n$, et on dira que u_n est équivalent à v_n quand $n \rightarrow \infty$, si

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{u_n}{v_n} = 1.$$

Théorème. 4.2.3. (Comparaison.) On suppose $u_n \geq 0$ et $v_n \geq 0$.

- Si $0 \leq u_n \leq v_n$ alors $\sum v_n$ CV $\Rightarrow \sum u_n$ CV.
- Si $u_n \sim v_n \Rightarrow \sum u_n, \sum v_n$ de même nature.

Exercice.* 4.2.4. . Soit $u_n \geq 0, v_n \geq 0$, telles que $v_n \sim u_n$ et $\sum_{k=0}^n u_k \rightarrow +\infty$. Alors $\sum_{k=0}^n v_k \rightarrow +\infty$ et de plus

$$\sum_{k=0}^n v_k \stackrel{n \rightarrow \infty}{\sim} \sum_{k=0}^n u_k.$$

Démonstration. Le fait que $\sum_{k=1}^n v_k \rightarrow +\infty$ est une conséquence du précédent théorème. Soit $\epsilon > 0$. Comme $u_n \sim v_n$, il existe un rang p t.q. $\forall n \geq p, v_n/u_n \leq (1 + \epsilon)$ (on suppose que u_n est non nulle à partir d'un certain rang). Alors $v_n \leq (1 + \epsilon)u_n$, et

$$\sum_{k=0}^n v_k = \sum_{k=0}^{p-1} v_k + \sum_{k=p}^n v_k \quad (4.1)$$

$$\leq \sum_{k=0}^{p-1} v_k + (1 + \epsilon) \sum_{k=p}^n u_k \quad (4.2)$$

$$\leq \sum_{k=0}^{p-1} (v_k - (1 + \epsilon)u_k) + (1 + \epsilon) \sum_{k=0}^n u_k, \quad (4.3)$$

et donc

$$\frac{\sum_{k=0}^n v_k}{\sum_{k=0}^n u_k} \leq \frac{\sum_{k=0}^{p-1} (v_k - (1 + \epsilon)u_k)}{\sum_{k=0}^n u_k} + (1 + \epsilon) \quad (4.4)$$

Or $\lim_{n \rightarrow \infty} \sum_{k=0}^n u_k = \infty$, et donc (pour p fixé), $\exists N \geq 0, \forall n \geq N, \frac{\sum_{k=0}^{p-1} (v_k - (1 + \epsilon)u_k)}{\sum_{k=0}^n u_k} \leq \epsilon$.

Ainsi on en déduit que pour tout $n \geq n_1 := \max(N, p)$, on a

$$\frac{\sum_{k=0}^n v_k}{\sum_{k=0}^n u_k} \leq 1 + 2\epsilon. \quad (4.5)$$

De la même manière on peut démontrer qu'il existe un n_2 t.q. $\forall n \geq n_2$,

$$\frac{\sum_{k=0}^n v_k}{\sum_{k=0}^n u_k} \geq 1 - 2\epsilon. \quad (4.6)$$

Ce qui démontre que $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{\sum_{k=0}^n v_k}{\sum_{k=0}^n u_k} = 1$. □

Exercice.* 4.2.5. On suppose que $\lim_{n \rightarrow \infty} x_n = \ell$, avec $\ell > 0$. Montrer, à partir du résultat précédent, que $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{n} \sum_{k=1}^n x_k = \ell$. (Note : en fait le résultat, connu sous le nom de "Théorème de Césaro", reste vrai même si $\ell \in \mathbb{R}$).

Démonstration. Il suffit de considérer $v_n = x_n$ et $u_n = \ell$. Si $\ell > 0$, $\sum_{k=1}^n \ell = n\ell$ est divergente. Les séries étant à termes positifs au moins à partir d'un certain rang (car $x_n \rightarrow \ell > 0$), on peut utiliser le fait que $x_n \sim \ell$ pour conclure à

$$\sum_{k=1}^n x_k \sim \sum_{k=1}^n \ell = n\ell,$$

d'où le résultat désiré après division par n . (On rappelle que si $a_n \sim b_n$, alors pour toute suite c_n , $a_n c_n \sim b_n c_n$. \square)

Exercice.* 4.2.6. Soit $u_n \geq 0$, $v_n \geq 0$, telles que $v_n \sim u_n$ et $(\sum u_n)$ converge. Montrer que $\sum v_k$ converge et que les restes des séries sont équivalents :

$$\sum_{k=n}^{\infty} v_k \stackrel{n \rightarrow \infty}{\sim} \sum_{k=n}^{\infty} u_k.$$

Démonstration. On pourra procéder comme à l'exercice 4.2.4. \square

Exercice.* 4.2.7. Montrer que $1 + \frac{1}{2} + \dots + \frac{1}{n} \stackrel{n \rightarrow \infty}{\sim} \log(n)$.

Proposition. 4.2.8. Règle de d'Alembert. On suppose $u_n > 0$ et $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{u_{n+1}}{u_n} = \ell$.

Si $\ell < 1$, la série converge.

Si $\ell > 1$, la série diverge.

Si $\ell = 1$, on ne peut conclure.

Démonstration. On suppose $\ell < 1$. Soit ρ t.q. $\ell < \rho < 1$. Comme $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{u_{n+1}}{u_n} = \ell$, on sait que $\exists n_0$, $\forall n \geq n_0$, $\frac{u_{n+1}}{u_n} \leq \rho$. Donc pour $n \geq n_0$: $u_n \leq \rho u_{n-1} \leq \rho^2 u_{n-2} \leq \dots \leq \rho^{n-n_0} u_{n_0} = C \rho^n$ (avec $C = u_{n_0}/\rho^{n_0}$). Par le critère de comparaison avec une série géométrique convergente, on en déduit la convergence de la série. Le cas $\ell > 1$ se traite de manière analogue en minorant la suite u_n par une suite géométrique à somme divergente.

On verra plus loin des exemples de type $u_n = \frac{1}{n^\alpha}$ (série de Riemann), avec une limite $\ell = 1$ mais où la série peut être convergente (si $\alpha > 1$) ou divergente (si $\alpha \leq 1$). \square

Exemple : Etudier la série de terme général $u_n := n^\alpha e^{-n}$, $n \geq 1$, pour $\alpha \in \mathbb{R}$. On montre que $\frac{u_{n+1}}{u_n} \rightarrow 1/e < 1$, et on a bien $u_n > 0$, donc par la règle de Cauchy la série $\sum_{n \geq 1} u_n$ converge.

On pourra démontrer à titre d'exercice, de manière analogue le résultat suivant.

Proposition. 4.2.9. (Règle de d'Alembert, variante). On suppose $u_n > 0$. Si $\frac{u_{n+1}}{u_n} \leq \ell$ à partir d'un certain rang, avec $\ell < 1$, la série converge. Si $\frac{u_{n+1}}{u_n} \geq \ell$ avec $\ell > 1$, à partir d'un certain rang, la série diverge.

De manière analogue à la règle de d'Alembert, on démontre la proposition suivante :

Proposition. 4.2.10. Règle de Cauchy. On suppose $u_n \geq 0$ et $\lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{u_n} = \ell$.

Si $\ell < 1$, la série converge.

Si $\ell > 1$, la série diverge.

Si $\ell = 1$, on ne peut conclure.

Exercice. 4.2.11. Si $\sqrt[n]{u_n} \leq \ell$ à partir d'un certain rang, avec $\ell < 1$, la série converge ; si $\sqrt[n]{u_n} \geq \ell$ à partir d'un certain rang, avec $\ell > 1$, la série diverge.

4.3 Comparaison avec une intégrale

Supposons $u_n = f(n)$, avec f décroissante. Alors

$$\int_n^{n+1} f(t) dt \leq u_n \leq \int_{n-1}^n f(t) dt.$$

D'où, par exemple :

$$\int_1^{n+1} f(t) dt \leq \sum_{k=1}^n u_k \leq u_1 + \int_1^n f(t) dt.$$

Théorème. 4.3.1. Si $u_n = f(n)$ (pour $n \geq a$), avec $f : [a, \infty[\rightarrow \mathbb{R}^+$, décroissante, alors

$$\sum_{n \geq 1} u_n \text{ CV} \Leftrightarrow \int_a^\infty f(t) dt \text{ CV}$$

Corollaire. 4.3.2.

Séries de Riemann : $\sum_{n \geq 1} \frac{1}{n^\alpha} \text{ CV} \Leftrightarrow \alpha > 1$.

Séries de Bertrand : $\sum_{n \geq 2} \frac{1}{n^\alpha \log(n)^\beta} \text{ CV} \Leftrightarrow (\alpha > 1 \text{ ou } \alpha = 1 \text{ et } \beta > 1)$.

A titre d'exemple, on pourra démontrer le résultat suivant :

Proposition. 4.3.3. Soit $f : \mathbb{R}^+ \rightarrow \mathbb{R}^+$ continue, décroissante, positive. Alors

$$u_n = \sum_{k=1}^n f(k) - \int_0^n f(t) dt \text{ converge quand } n \rightarrow +\infty$$

(On pourra vérifier que u_n est décroissante et minorée).

Application : $\exists \gamma \in \mathbb{R}$,

$$1 + \frac{1}{2} + \cdots + \frac{1}{n} = \log(n) + \gamma + o(1), \quad n \rightarrow \infty$$

La constante γ est appelée constante d'Euler.

4.4 Séries alternées

On appelle série alternée toute série $(\sum u_n)$ de la forme

$$u_n = (-1)^n a_n, \quad \text{avec } a_n \geq 0.$$

Théorème. 4.4.1. Séries alternées.

On suppose que $\sum u_n$ est une série alternée :

$$u_n = (-1)^n a_n, \quad \forall n \geq 0,$$

avec

$$a_n \geq 0, a_n \searrow \text{ et } \lim a_n = 0.$$

On note $S = \sum_{k \geq 0} u_k$ la somme de la série (si elle existe), $S_n = \sum_{k=0}^n u_k$ (sommes partielles) et $R_n = \sum_{k \geq n} u_k$ (le reste de la série).

(i) La série de terme général u_n converge (donc S et R_n sont bien définis).

(ii) S_{2n} décroissante, S_{2n+1} croissante, et

$$S_{2n+1} \leq S \leq S_{2n}, \quad \forall n.$$

(iii) R_n est de même signe que $(-1)^n$, et

$$\left| R_n \right| = \left| a_n - a_{n+1} + a_{n+2} - \cdots \right| \leq a_n, \quad \forall n.$$

Attention une série peut être alternée à partir d'un certain (ou définie à partir d'un certain rang). Par exemple $\sum_{n \geq 1} (-1)^{n+1} a_n = a_1 - a_2 + a_3 - a_4 + \dots$ (avec $a_n \geq 0$, a_n décroissante vers 0). Le résultat de convergence s'applique encore (puisque cela revient à modifier qu'un nombre fini de termes par rapport à une série alternée à partir du rang $n = 0$, par exemple). Aussi $|R_n| \leq a_n$, mais les autres inégalités peuvent être décalées.

Exemple : $\sum_{n \geq 0} \frac{(-1)^n}{n+1}$, $\sum_{n \geq 1} \frac{(-1)^n}{n^\alpha}$ avec $\alpha > 0$, ...

4.5 Convolution de séries

Définition. 4.5.1. Soit $\sum a_n$ et $\sum b_n$ deux séries à terme général $a_n, b_n \in \mathbb{C}$. On appelle série convolée de $\sum a_n$ par $\sum b_n$ (ou "série produit"), la série de terme général $c_n = \sum_{k=0}^n a_k b_{n-k}$. (On note parfois $c = a * b$).

Théorème. 4.5.2. (i) Si $a_n, b_n \geq 0$, $\sum a_n$ et $\sum b_n$ CV alors $\sum c_n$ CV et $\sum c_n = (\sum a_n)(\sum b_n)$.
(ii) Si $\sum a_n$ et $\sum b_n$ sont AC alors $\sum c_n$ est aussi AC, avec $\sum |c_n| \leq (\sum |a_n|)(\sum |b_n|)$, et on a encore l'égalité

$$\sum c_n = (\sum a_n)(\sum b_n).$$

Théorème. 4.5.3. La fonction exponentielle complexe e^z . Pour tout z dans \mathbb{C} , on pose

$$e^z = \sum_{n \geq 0} \frac{z^n}{n!}.$$

- 1) La série est AC pour tout $z \in \mathbb{C}$.
- 2) Pour tout $y, z \in \mathbb{C}$: $e^{y+z} = e^y e^z$
- 3) Pour tout $z \in \mathbb{C}$: $|e^z| \leq e^{|z|}$
- 4) Pour tout x, y réels : $|e^{iy}| = 1$, et $|e^{x+iy}| = e^x > 0$.

On peut alors définir $\cos(x) = \operatorname{Re}(e^{ix})$ et $\sin(x) = \operatorname{Im}(e^{ix})$ et retrouver les formules de trigonométrie classiques. Le nombre π peut être défini comme le plus petit réel > 0 t.q. $\cos(\pi/2) = 0$.

4.6 Complément* : transformation d'Abel

Il s'agit typiquement de la transformation suivante, pour $p < q$:

$$\sum_{n=p}^q a_n (b_{n+1} - b_n) = \sum_{n=p+1}^q b_n (a_{n-1} - a_n) + a_q b_{q+1} - a_p b_p.$$

C'est un analogue discret de l'intégration par parties :

$$\int_a^b u(x) v'(x) dx = - \int_a^b u'(x) v(x) dx + u(b)v(b) - u(a)v(a)$$

Théorème. 4.6.1. (Règle d'Abel pour $\sum a_n u_n$.) On suppose $A_n = \sum_{i=0}^n a_i$ bornée, $u_n \rightarrow 0$ et $\sum_{n \geq 0} |u_{n+1} - u_n|$ convergente. Alors $\sum a_n u_n$ converge.

Corollaire. 4.6.2. Si A_n bornée, u_n réelle, positive, décroissante vers 0, alors $\sum a_n u_n$ converge.

Exercice. 4.6.3. Montrer que $\sum_{n \geq 1} \frac{e^{ni\theta}}{n^\alpha}$ est AC pour tout $\alpha > 1$, et CV pour tout $\alpha \in]0, 1]$ et $\theta \neq 0[2\pi]$ (pour $\alpha \in]0, 1]$ on pourra utiliser la règle d'Abel).

4.7 Compléments* : moyenne de Césaro, comparaison des critères.

Exercice (moyenne de Césaro). Si $x_n \rightarrow \ell$, alors $\frac{1}{n} \sum_{i=1}^n x_i \rightarrow \ell$.

Exercice. Montrer que si $u_n > 0$ et $\lim \frac{u_{n+1}}{u_n} = \ell$, alors $\lim \sqrt[n]{u_n} = \ell$. En particulier, la règle de Cauchy implique la règle de d'Alembert (puisque'elle nécessite une hypothèse plus faible).

4.8 Compléments* : sommes de Riemann

Théorème. 4.8.1 (Sommes de Riemann). *Soit f continue par morceau : $[a, b] \rightarrow \mathbb{R}$ ou \mathbb{C} . Pour $n \geq 1$ on définit $a_i = a + i \frac{b-a}{n}$ et (x_i) tels que $x_i \in [a_i, a_{i+1}]$. Alors*

$$u_n = \frac{b-a}{n} \left(f(x_0) + \cdots + f(x_{n-1}) \right) \xrightarrow{n \rightarrow \infty} \int_a^b f(t) dt$$

On pourra démontrer en exercice le résultat dans le cas où f est Lipschitzienne : $|f(x) - f(y)| \leq L|x - y|$ pour tout x, y . Dans ce cas, $|u_n - \int_a^b f(t) dt| \leq \frac{1}{2} L(b-a)^2/n$.